{
  "title": "Quiz",
  "totalQuestions": 60,
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Kvant tizimlari kuzatilmaguncha yoki o‘lchanmaguncha bir vaqtning o‘zida bir nechta holatda mavjud bo‘lishi mumkinligi bu?",
      "options": [
        "Superpozitsiya tamoyili",
        "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
        "Chalkashlik tamoyili",
        "Geyzenbergning noaniqlik printsipi"
      ],
      "correct_answer": "Superpozitsiya tamoyili"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Kvant nazariyasida elektronlar va fotonlar (yorug‘lik zarralari) kabi zarralar ularni qanday kuzatishimizga qarab ham zarracha, ham to‘lqin sifatida harakat qilishi mumkin. Bu qanday tamoyil?",
      "options": [
        "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
        "Chalkashlik tamoyili",
        "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
        "Superpozitsiya tamoyili"
      ],
      "correct_answer": "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "“Shrödingerning mushugi” fikrlash tajribasi qaysi tamoyilni tushuntirish uchun foydalaniladi?",
      "options": [
        "Superpozitsiya tamoyili",
        "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
        "Chalkashlik tamoyili",
        "Geyzenbergning noaniqlik printsipi"
      ],
      "correct_answer": "Superpozitsiya tamoyili"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Zarralar bir-biridan qanchalik uzoqda bo‘lishidan qat’i nazar, bir zarraning holati boshqasining holati bilan darhol bog‘langan holda bo‘lish hodisasi bu?",
      "options": [
        "Chalkashlik tamoyili",
        "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
        "Superpozitsiya tamoyili",
        "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili"
      ],
      "correct_answer": "Chalkashlik tamoyili"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "“Uzoqdagi qo‘rqinchli harakat”( “spooky action at a distance”) hodisasi bu?",
      "options": [
        "Chalkashlik tamoyili",
        "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
        "Superpozitsiya tamoyili",
        "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili"
      ],
      "correct_answer": "Chalkashlik tamoyili"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Zarrachaning pozitsiyasi va impuls kabi ma’lum bir juft xususiyatlarni bir vaqtning o‘zida aniq o‘lchash mumkin emas. Bu qanday tamoyil?",
      "options": [
        "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
        "Superpozitsiya tamoyili",
        "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
        "Chalkashlik tamoyili"
      ],
      "correct_answer": "Geyzenbergning noaniqlik printsipi"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "&quot;Ixtiyoriy kvant holatini mukammal tarzda takrorlab bo‘lmaydi&quot;. Bu?",
      "options": [
        "Kvantni klonlash mumkin emasligi to‘g‘risida teorema",
        "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
        "Superpozitsiya tamoyili",
        "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili"
      ],
      "correct_answer": "Kvantni klonlash mumkin emasligi to‘g‘risida teorema"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Klassik hisoblashda bit 0 yoki 1 ga teng. Kvant hisoblashda esa?",
      "options": [
        "kubit bir vaqtning o‘zida 0 va 1 ning superpozitsiyasida mavjud bo‘lishi mumkin.",
        "kubit faqat 0 holatida mavjud bo‘lishi mumkin.",
        "kubit faqat 1 holatida mavjud bo‘lishi mumkin.",
        "kubit faqat 01 holatida mavjud bo‘lishi mumkin."
      ],
      "correct_answer": "kubit bir vaqtning o‘zida 0 va 1 ning superpozitsiyasida mavjud bo‘lishi mumkin."
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Kvant kompyuterlarining turlari keltirilgan qatorni ko'rsating?",
      "options": [
        "Barcha javoblar to'g'ri",
        "Supero‘tkazuvchi kvant kompyuterlari",
        "Tuzoqlangan (trapped) ionli kvant kompyuterlari",
        "Fotonik kvant kompyuterlari"
      ],
      "correct_answer": "Barcha javoblar to'g'ri"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Kvant kompyuterlarining ilovalari keltirilgan qatorni ko'rsating?",
      "options": [
        "Barcha javoblar to'g'ri",
        "Kriptografiya",
        "Dori kashfiyoti va materialshunoslik",
        "Optimallashtirish muammolari"
      ],
      "correct_answer": "Barcha javoblar to'g'ri"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Kvant hisoblashdagi dolzarb muammolar keltirilgan javobni ko'rsating?",
      "options": [
        "Barcha javoblar to'g'ri",
        "Dekogerentlik va xatolik darajasi bilan bog'liq",
        "Masshtablilik bilan bog'liq",
        "Kvant algoritmlari, qurilma va infratuzilma bilan bog'liq"
      ],
      "correct_answer": "Barcha javoblar to'g'ri"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Kvant kompyuterlarida Kvant Furye transformatsiyasi qancha amalni talab etadi?",
      "options": [
        "O(n^2)",
        "O(2^n)",
        "O((2^n)log(2^n))",
        "O(n^n)"
      ],
      "correct_answer": "O(n^2)"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "2^n o'lchamli ma'lumot uchun klassik diskret Furye transformatsiyasi qancha amalni talab etadi?",
      "options": [
        "O((2^n)log(2^n))",
        "O(n^n)",
        "O(n^2)",
        "O(2^n)"
      ],
      "correct_answer": "O((2^n)log(2^n))"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Kvant kompyuterlari ko'proq qaysi turdagi kriptografik algoritmlarga ta'sir ko'rsatadi?",
      "options": [
        "RSA, ECC (Elliptic Curve Cryptography) va Diffie-Hellman",
        "AES, DES",
        "MD5, SHA1",
        "Barcha turdagi kriptografik algoritmlarga"
      ],
      "correct_answer": "RSA, ECC (Elliptic Curve Cryptography) va Diffie-Hellman"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Shor kvant algoritmi qaysi muammolarni samarali yechishga mo'ljallangan?",
      "options": [
        "Butun sonni faktorlash, diskret logarifmlash muammolarini",
        "Qidirish muammosini",
        "Barcha turdagi muammolarni",
        "Tartiblash muammosini"
      ],
      "correct_answer": "Butun sonni faktorlash, diskret logarifmlash muammolarini"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Shor algoritmi qachon yaratilgan?",
      "options": [
        "1994",
        "1996",
        "2001",
        "2010"
      ],
      "correct_answer": "1994"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Grover algoritmi qachon yaratilgan?",
      "options": [
        "1996",
        "2001",
        "2010",
        "1994"
      ],
      "correct_answer": "1996"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Grover algoritmi qaysi turdagi kriptografik algoritmlarga jiddiy ta'sir o'tkazadi?",
      "options": [
        "Simmetrik kalitli",
        "RSA",
        "ECC",
        "Diffie-Hellman"
      ],
      "correct_answer": "Simmetrik kalitli"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Grover algoritmi simmetrik kriptografiyadagi 2^128 hisoblashni qanchaga qisqartiradi?",
      "options": [
        "2^64",
        "2^127",
        "2^32",
        "2^16"
      ],
      "correct_answer": "2^64"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Grover algoritmi simmetrik kriptografiyadagi 2^256 hisoblashni qanchaga qisqartiradi?",
      "options": [
        "2^128",
        "2^255",
        "2^64",
        "2^32"
      ],
      "correct_answer": "2^128"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Kvant kompyuterlarini yaratilishi kriptografik algoritmlarning qaysi turiga ko'p ta'sir qiladi?",
      "options": [
        "Ochiq kalitli",
        "Simmetrik",
        "Xesh funksiya",
        "Barcha turdagi kriptografik algoritmlarga birdek ta'sir qiladi"
      ],
      "correct_answer": "Ochiq kalitli"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "&quot;Dushmanlar kvant kompyuterlari mavjud bo‘lganda shifrlangan ma’lumotlarni ochish niyatida hozir saqlashlari mumkin&quot;. Bu qaysi hujumni ko'rsatadi?",
      "options": [
        "Harvest Now, Decrypt Later",
        "Men in the middle attack",
        "Denial of Service attack",
        "Meet in the middle attack"
      ],
      "correct_answer": "Harvest Now, Decrypt Later"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Post kvant kriptografiya algoritmlari asoslangan matematika sohasi bu?",
      "options": [
        "Panjara",
        "Sonlar nazariyasi",
        "Diskret matematika",
        "Bul algebrasi"
      ],
      "correct_answer": "Panjara"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Panjara kriptografiyasida qisqa va deyarli ortogonal vektorlardan tashkil topgan bazis bu?",
      "options": [
        "yaxshi bazis",
        "yomon bazis",
        "o'rtacha bazis",
        "qoniqarli bazis"
      ],
      "correct_answer": "yaxshi bazis"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Panjarali kriptotizimning shaxsiy kaliti sifatida qanday bazis tanlanadi?",
      "options": [
        "yaxshi bazis",
        "yomon bazis",
        "o'rtacha bazis",
        "qoniqarli bazis"
      ],
      "correct_answer": "yaxshi bazis"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "Panjarali kriptotizimning ochiq kaliti sifatida qanday bazis tanlanadi?",
      "options": [
        "yomon bazis",
        "o'rtacha bazis",
        "qoniqarli bazis",
        "yaxshi bazis"
      ],
      "correct_answer": "yomon bazis"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "bazis vektorlar b_1=(2,1), b_2=(1,3) ga teng, z_1=0, z_2=0 ga teng bo'lsa, Λ=z_1 b_1+z_2 b_2 panjara nuqtasini hisoblang?",
      "options": [
        "(0,0)",
        "(2,1)",
        "(1,3)",
        "(3,4)"
      ],
      "correct_answer": "(0,0)"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "bazis vektorlar b_1=(2,1), b_2=(1,3) ga teng, z_1=1, z_2=0 ga teng bo'lsa, Λ=z_1 b_1+z_2 b_2 panjara nuqtasini hisoblang?",
      "options": [
        "(2,1)",
        "(1,3)",
        "(3,4)",
        "(0,0)"
      ],
      "correct_answer": "(2,1)"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "bazis vektorlar b_1=(2,1), b_2=(1,3) ga teng, z_1=0, z_2=1 ga teng bo'lsa, Λ=z_1 b_1+z_2 b_2 panjara nuqtasini hisoblang?",
      "options": [
        "(1,3)",
        "(3,4)",
        "(0,0)",
        "(2,1)"
      ],
      "correct_answer": "(1,3)"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "bazis vektorlar b_1=(2,1), b_2=(1,3) ga teng, z_1=1, z_2=1 ga teng bo'lsa, Λ=z_1 b_1+z_2 b_2 panjara nuqtasini hisoblang?",
      "options": [
        "(3,4)",
        "(0,0)",
        "(2,1)",
        "(1,3)"
      ],
      "correct_answer": "(3,4)"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Faraz qilinsin λ(Λ) qiymat Λ dagi nolga teng bo‘lmagan eng qisqa vektorning uzunligi. ‖l‖=λ(Λ) ​ shartni qanoatlantiruvchi l∈L ni topish vazifasi bu?",
      "options": [
        "Eng qisqa vektor muammosi",
        "Eng yaqin vektor muammosi",
        "Eng uzun vektor muammosi",
        "Eng uzoq vektor muammosi"
      ],
      "correct_answer": "Eng qisqa vektor muammosi"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Panjarada berilgan q∈E^n nuqta uchun ‖l-q‖ qiymat eng minimal bo‘lishini ta’minlovchi l∈L ni topish vazifasi bu?",
      "options": [
        "Eng yaqin vektor muammosi",
        "Eng uzun vektor muammosi",
        "Eng uzoq vektor muammosi",
        "Eng qisqa vektor muammosi"
      ],
      "correct_answer": "Eng yaqin vektor muammosi"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "Panjara kriptografiyasidagi xatolik bilan o‘rganish ifodasini ko'rsating?",
      "options": [
        "A∙s+e=b",
        "A∙s=b",
        "A/s+e=b",
        "A/s=b"
      ],
      "correct_answer": "A∙s+e=b"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "2010-yilda Vadim Lyubashevskiy, Kris Peykert va Oded Regev tomonidan taklif qilingan LWE varianti?",
      "options": [
        "Ring-LWE",
        "Module-LWE",
        "Plain LWE",
        "Simple LWE"
      ],
      "correct_answer": "Ring-LWE"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "2012-yilda Adeline Langlois va Damien Stehlé tomonidan taklif qilingan LWE varianti?",
      "options": [
        "Module-LWE",
        "Plain LWE",
        "Simple LWE",
        "Ring-LWE"
      ],
      "correct_answer": "Module-LWE"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "LWElarning qaysi varianti uchun ko'phadlar ustida ko'paytirish amali qo'llaniladi?",
      "options": [
        "Ring-LWE",
        "Module-LWE",
        "Plain LWE",
        "Simple LWE"
      ],
      "correct_answer": "Ring-LWE"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Saber sxemasi qaysi LWR variantidan foydalangan?",
      "options": [
        "Module-LWE",
        "Plain LWE",
        "Simple LWE",
        "Ring-LWE"
      ],
      "correct_answer": "Module-LWE"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "1996-yilda Hoffstein, Pipher va Silverman tomonidan ishlab chiqilgan panjaraga asoslangan tizim bu?",
      "options": [
        "NTRU",
        "LWE",
        "LWR",
        "Saber"
      ],
      "correct_answer": "NTRU"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Uzatish davomida shovqin tufayli yuzaga kelishi mumkin bo‘lgan aloqa xatolarini aniqlash va tuzatish uchun standart yondashuv bu?",
      "options": [
        "Xatolarni tuzatuvchi kodlar",
        "Oqimli shifrlar",
        "Blokli shifrlar",
        "Ochiq kalitli shifrlar"
      ],
      "correct_answer": "Xatolarni tuzatuvchi kodlar"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "Post kvant kriptotografiyasi algoritmlarini yaratishdagi matemtika sohalarini ko'rsating?",
      "options": [
        "Barcha javoblar to'g'ri",
        "Panjara",
        "Kodga asoslangan",
        "Ko‘p o‘zgaruvchili"
      ],
      "correct_answer": "Barcha javoblar to'g'ri"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "Panjara kriptografiyasiga oid muammoni ko'rsating?",
      "options": [
        "Eng yaqin vektor muammosi",
        "Sindromni dekodlash muammosi",
        "MQ (multivariate quadratic) muammosi",
        "(Isomorphism of Polynomials, IP) muammosini"
      ],
      "correct_answer": "Eng yaqin vektor muammosi"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Chiziqli kodlarga oid hisoblash muammosi keltirilgan qatorni ko'rsating?",
      "options": [
        "Sindromni dekodlash muammosi",
        "MQ (multivariate quadratic) muammosi",
        "(Isomorphism of Polynomials, IP) muammosini",
        "Eng yaqin vektor muammosi"
      ],
      "correct_answer": "Sindromni dekodlash muammosi"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "Ko‘p o‘zgaruvchili kriptografiyaga oid muammoni ko'rsating?",
      "options": [
        "MQ (multivariate quadratic) muammosi",
        "Sindromni dekodlash muammosi",
        "Eng yaqin vektor muammosi",
        "Eng qisqa vektor muammosi"
      ],
      "correct_answer": "MQ (multivariate quadratic) muammosi"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Ko‘p o‘zgaruvchili kriptografiyaga oid muammoni ko'rsating?",
      "options": [
        "(Isomorphism of Polynomials, IP) muammosini",
        "Eng yaqin vektor muammosi",
        "Sindromni dekodlash muammosi",
        "Eng qisqa vektor muammosi"
      ],
      "correct_answer": "(Isomorphism of Polynomials, IP) muammosini"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "NIST tomonidan Post-kvant kriptografiyasini standartlashtirish loyihasi qachon boshlandi?",
      "options": [
        "2016-yil",
        "2018-yil",
        "2020-yil",
        "2022-yil"
      ],
      "correct_answer": "2016-yil"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "NIST RSA kabi keng qo‘llaniladigan kriptografik tizimlar nechanchi yilga kelib kvant kompyuterlari tomonidan buzilishi ​ mumkinligi haqidagi hisobotni e'lon qildi?",
      "options": [
        "2030",
        "2026",
        "2050",
        "2100"
      ],
      "correct_answer": "2030"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "NIST tomonidan e'lon qilingan Post-kvant kriptografiyasi tanlovi qanday kriptografik mexanizmlarni qamrab oladi?",
      "options": [
        "Elektron raqamli imzo va kalit inkapsulyatsiyasi",
        "Elektron raqamli imzo",
        "Kalit inkapsulyatsiyasi",
        "Simmetrik kalitli shifrlar"
      ],
      "correct_answer": "Elektron raqamli imzo va kalit inkapsulyatsiyasi"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "NIST tomonidan e'lon qilingan Post-kvant kriptografiyasi tanlovining birinchi bosqichida nechta algoritm tanlab olindi?",
      "options": [
        "69",
        "82",
        "25",
        "26"
      ],
      "correct_answer": "69"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "NIST tomonidan e'lon qilingan Post-kvant kriptografiyasi tanlovining ikkinchi bosqichida nechta algoritm tanlab olindi?",
      "options": [
        "26",
        "69",
        "82",
        "25"
      ],
      "correct_answer": "26"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "NIST tomonidan e'lon qilingan Post-kvant kriptografiyasi tanlovining uchunchi bosqichida nechta algoritm tanlab olindi?",
      "options": [
        "7",
        "9",
        "17",
        "25"
      ],
      "correct_answer": "7"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "NIST tomonidan e'lon qilingan Post-kvant kriptografiyasi tanlovining uchunchi bosqichida nechta algoritm alternativ sifatida tanlab olindi?",
      "options": [
        "8",
        "7",
        "9",
        "17"
      ],
      "correct_answer": "8"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "NIST PQC tanlovida ochiq kalitli shifrlash/ kalit inkapsulyatsiyasi bo'yicha qaysi algoritm standartlashtirish uchun tanlab olindi?",
      "options": [
        "CRYSTALS-Kyber",
        "CRYSTALS-Dilithium",
        "FALCON",
        "SPHINCS+."
      ],
      "correct_answer": "CRYSTALS-Kyber"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "NIST PQC tanlovida elektron raqamli imzo bo'yicha qaysi algoritm standartlashtirish uchun tanlab olindi?",
      "options": [
        "CRYSTALS-Dilithium",
        "CRYSTALS-Kyber",
        "Saber",
        "Bike"
      ],
      "correct_answer": "CRYSTALS-Dilithium"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "NIST PQC tanlovida elektron raqamli imzo bo'yicha qaysi algoritm standartlashtirish uchun tanlab olindi?",
      "options": [
        "SPHINCS+.",
        "CRYSTALS-Kyber",
        "Saber",
        "Bike"
      ],
      "correct_answer": "SPHINCS+."
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "Kaber sxemasi qaysi LWR variantidan foydalangan?",
      "options": [
        "Module-LWE",
        "Plain LWE",
        "Simple LWE",
        "Ring-LWE"
      ],
      "correct_answer": "Module-LWE"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Dilithium sxemasi qaysi LWR variantidan foydalangan?",
      "options": [
        "Module-LWE",
        "Plain LWE",
        "Simple LWE",
        "Ring-LWE"
      ],
      "correct_answer": "Module-LWE"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "Kodlarga asoslangan shifrlash sxemasini ko'rsating?",
      "options": [
        "Classic McEliece",
        "Dilithium",
        "Kaber",
        "Saber"
      ],
      "correct_answer": "Classic McEliece"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "NTRU tuzilmasiga asoslangan algoritmni ko'rsating?",
      "options": [
        "Falcon",
        "Classic McEliece",
        "Dilithium",
        "Kaber"
      ],
      "correct_answer": "Falcon"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "Ko‘p o‘zgaruvchili imzo sxemasiga asoslangan algoritmni ko'rsating?",
      "options": [
        "Rainbow",
        "Falcon",
        "Classic McEliece",
        "Dilithium"
      ],
      "correct_answer": "Rainbow"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "Post kvant kriptogafiyasiga oid algoritmlar amalga oshirilgan kutubxonani ko'rsating?",
      "options": [
        "Liboqs",
        "OpenSSL",
        "Bouncy Castle",
        "CryptoLib"
      ],
      "correct_answer": "Liboqs"
    }
  ]
}